國企民企在港建黨組織 中移蘇寧誠通紛設中共支部

黨的影響力無遠弗屆。數以百計在香港上市的國企，通過修改公司章程，正式確立黨委（即共產黨委員會）及給予權力，將黨委角色常規化。其實企業黨委的活動和影響力不限於內地和公司高層，《金融中心》發現，中資公司在香港積極進行黨建工作，而且越來越公開和張揚，例如中移動（941）香港公司今年曾接受黨建工作考評，間接披露已在香港建立黨組織。民企蘇寧2009年收購香港鐳射後，翌年更加建立「蘇寧電器香港鐳射公司黨支部」。在香港上市的誠通發展（217），其母公司誠通香港的黨委書記，今年2月的工作會議上透露，「根據香港的地區特點抓好黨建工作。」

在香港經營流動電訊業務的中移動，已在香港進行黨建工作。但相關紀錄並非由中移動官網披露，而是來自中紀委一份公佈。

中紀委對中移香港黨建考評

中紀委在今年9月的公佈，題目為「中國移動加強境外機構的廉潔風險」，當中提到在今年4月，集團開展了境外機構的黨建工作考評，包括香港公司、「香港機構同屬的國際公司黨支部」，披露了香港公司有黨組織。

根據通報，中移動旗下的國際公司、香港公司和「香港機構同屬的國際公司黨支部」在深圳接受集團派出黨建工作考評小組現場評核，並通過「黨建雲平台」同步開展滿意度測評。所謂「黨建雲平台」是官方營運，是各級基層組織黨員管理、監督、學習交流的網上平台，聲稱有80萬黨員使用。

該通報亦提到，中移動國際公司和香港公司，曾邀請香港中聯辦經濟部相關領導，就落實「中央八項規定精神」講解，將有關精神作為在港工作員工廉潔自律的指導。

蘇寧旗下香港鐳射建黨支部

不只國企，亦有民企在香港設立類似黨組織架構。內地商人張近東創辦的蘇寧電器，在2009年以2.15億元，收購「舖王」鄧成波旗下的香港鐳射電器。根據蘇寧在網站的黨務工作信息，原來蘇寧在收購翌年、即2010年，公司黨委已專程去香港組建了「蘇寧電器香港鐳射公司黨支部」，成為公司當時65個黨支部之一。

文件提到，對組建下層基層組織，黨委要求各級黨員視作「創先優爭」的首要任務。由此可見，中資企業香港設黨委並非近年才發生。

誠通香港書記：做好黨建

人民網今年3月一篇講述蘇寧黨建工作的文章，亦引述蘇寧控股黨委書記王哲指出，集團在香港及海外設黨組織。不過，未有具體提到香港黨組織的規模。儘管蘇寧是民企，但其黨建工作多次獲官媒表揚「在民企中有領先地位」，公司創辦人張近東本人亦說過，自己以及蘇寧均是黨領導下營商環境受益者。

在香港上市的誠通發展涉及香港黨建工作。誠通發展大股東為央企誠通控股，誠通控股透過香港註冊的誠通香港持股。

誠通香港本身在北京設辦公室，今年2月舉行年度工作會議內容，披露誠通香港設有黨委、紀委架構。

而誠通香港黨委書記袁紹理，正是香港上市的誠通發展時任主席。而且，袁紹理在今年2月的工作會議上，要求公司未來發展必須做好三大工作，其中一項便是「根據香港的地區特點抓好黨建工作」，形容「一刻都不能放鬆」，換言之黨組織工作已覆蓋香港，又指各級領導要學好、學透習近平思想。

《金融中心》向蘇寧、中移動香港，以及誠通查詢有關黨委或黨組織在香港活動，截稿前未獲回覆。

《金融中心》訪問三名現職中資金融機構的香港員工，三人均表示他們未聽聞有黨委或黨支部在公司內公開活動。然而，三人不約而同提到，遇到本地政治事件，公司亦有組織動員，如支持愛國愛港候選人等。

中資員工學習習總講話

三名受訪者同樣是港人，分別在三家中資金融機構任職，他們指每當選舉臨近，皆有主管發電郵要求支持「愛國愛港」候選人、甚至召入房當面要求投票給某位候選人；部份員工更被要求在選舉期間出席建制派集會、打電話呼籲拉票、反佔中期間需動員簽名等等，由各部門主管交數。

除了在香港政治活動的動員之外，有受訪者提到，公司高層曾就習近平講話舉行學習大會，部份學習大會甚至要求全體員工參與。

但到底公司的黨委、黨支部在政治動員、學習大會等活動，又是否有角色？三人均指無從判斷。

其中一受訪員工曾被要求出席撐建制派候選人的場合，但他指出負責組織者是中高層，會另以愛國社團「牌頭」行事，不清楚對方是否黨員。

另有受者者指出，香港人近年難以在中資公司內擔任高層，大部份高層更是內地直接派來，或身兼黨職。

時事評論員劉銳紹指出，中資機構過去一段時間不會刻意向港人披露黨組，但估計未來在香港的黨組織會加快曝光。他解釋，內地黨員來港成立黨組，以團結、聯誼為名，實行「離境不離黨」的做法，在香港過黨組織生活，表面上似乎對香港無影響，其實不然。

劉銳紹：破壞一國兩制

劉銳紹認為，在國內，不論國企、事業單位的黨組有決策權力，但香港法律只接受企業法人代表、董事會成員，「國內，黨的權力大於董事會做法，會否來了香港公司呢？這家公司最終決策權是黨委，還是董事會？股民有權知道黨委的角色。」他認為，這如同破壞一國兩制的經濟運作。

他認為，按國內做法，黨委下設有紀委，如果紀委有如內地的作用，「咁香港廉政公署做咩？」2003年，中銀香港時任行政總裁劉金寶被舉報、突然離開香港、北上述職時被「雙規」，最終廉政公署無法調查事件。他擔心，如黨委紀委日後大量在香港存在，會掩蓋廉政公署的角色，一步一步影響香港廉政制度、經濟監管。

劉銳紹認為，外國仍視香港為獨立經濟區、獨立關稅區，對香港有特別優待。然而，在中美貿易戰緊張的背景之下，中資企業在港黨委曝光，只會予人口實，「連香港享受相對寬鬆的貿易環境也隨時間犧牲。」

劉銳紹：創造回歸既定事實

國家法官學院上月披露，香港城市大學攻讀法學碩士、博士的內地法官，均設立「臨時黨支部」，頻頻展開黨務活動。時事評論員劉銳紹認為，從內地法官臨時黨支部，以及中資企業香港黨建工作的例子可見，內地刻意曝光香港的黨組織，料未來在其他領域會陸續出現。

黨組織或刻意曝光

劉銳紹說，在2003年之後，某位處理港澳工作內地官員，曾在閉門會議中說，「回歸已經這麼久，為甚麼香港人腦袋仍然未回歸？好，我們就要創造既定事實，讓香港人適應回歸。」

他指出，中國主席習近平後來提出對港澳牢牢掌握全面管治權，兩者說法反映中央對港路線一脈相承。劉銳紹指，所謂「創造回歸既定事實」，正是尋找港人反彈相對少的事情「溫水煮蛙」，「現在已經是溫泉水煮蛙的階段」。

劉銳紹指出，國企、民企等各中資有黨組，並非新鮮事，「但現在這些中資機構黨組曝光，正正創造事實，讓港人『適應』回歸。」換言之，將國內做法搬到香港，「佢覺得黨不公開就不安全，將國內管治思維模式搬來香港。」

劉銳紹認為，內地誤以為外國不會輕易介入香港事務，認為可對香港「亂來、倒行逆施」，因此製造這些既定實事。他估計，這類型黨組織在香港運作的曝光，將會越來越多。

料無逼切在港招黨員

至於國企、民企在香港的黨組織，又會否進一步向港人招募黨員，劉銳紹分析指未必有此逼切性。他指過去共產黨雖然在香港招收黨員，但規模一直不大，原因之一是只需要少數黨員在關鍵位置發揮作用，其二有些人不需入黨已經「比共產黨更共產黨」，靠攏黨的利益。